\chapter{Środowisko i narzędzia wytwórcze}

 Wybór odpowiedniego zestawu technologii i narzędzi programistycznych jest kluczowym etapem realizacji każdego projektu inżynierskiego. 
 W przypadku silnika graficznego i symulacji fizycznej, priorytetem była wydajność, przenośność oraz możliwość bezpośredniej interakcji ze sprzętem graficznym.
  W niniejszym rozdziale omówiono język programowania, biblioteki oraz narzędzia wykorzystane w procesie tworzenia aplikacji „SOLAR”.

    % 2.1
    \section{Język programowania C}

     Jako podstawowe narzędzie implementacji wybrano język C w standardzie C99.
     Decyzja ta, choć może wydawać się nietypowa w dobie wysokopoziomowych języków obiektowych, była podyktowana specyficznymi wymaganiami inżynierii gier i symulacji fizycznych. 
     Język C oferuje bezkompromisową wydajność oraz niskopoziomowy dostęp do pamięci operacyjnej, co jest krytyczne przy przetwarzaniu tysięcy wierzchołków i obliczaniu fizyki orbitalnej w każdej klatce obrazu. 
     W przeciwieństwie do języków wyposażonych w automatyczne odśmiecanie pamięci (Garbage Collection), C wymusza na programiście ręczne zarządzanie alokacją i dealokacją zasobów. 
     W projekcie wykorzystano ten fakt do zaimplementowania własnego, zoptymalizowanego mechanizmu zarządzania pamięcią, opartego na koncepcji alokatora liniowego (tzw. Memory Arena) \cite{article_berger_custom_allocators, article_wilson_memory_management}.
     Rozwiązanie to, zdefiniowane w module \file{d\_arena}, pozwala na wydzielenie dużego, ciągłego bloku pamięci i przydzielanie w nim przestrzeni dla poszczególnych obiektów, co drastycznie minimalizuje narzut czasowy wywołań systemowych oraz niemal całkowicie eliminuje zjawisko fragmentacji sterty, krytyczne dla aplikacji działających w czasie rzeczywistym.

     \newpage

    % 2.2
    \section{Biblioteka graficzna OpenGL 4.1 Core Profile}

     Warstwa wizualna aplikacji została oparta na bibliotece OpenGL w wersji 4.1 Core Profile. Jest to otwarty standard interfejsu programistycznego, służący do generowania grafiki dwu- i trójwymiarowej. Wybór wersji 4.1 stanowił świadomy kompromis pomiędzy dostępem do nowoczesnych funkcji a kompatybilnością sprzętową. Wersja ta jest ostatnią natywnie wspieraną przez systemy operacyjne macOS, co zapewnia przenośność aplikacji między platformami Windows, Linux i Apple bez konieczności modyfikacji kodu źródłowego. Zastosowanie profilu rdzennego (Core Profile) \cite{online_opengl_spec_41} oznacza całkowitą rezygnację z przestarzałego modelu "Fixed Function Pipeline" na rzecz w pełni programowalnego potoku renderującego \cite{book_wright_opengl_superbible}. Wymusiło to implementację własnych shaderów w języku GLSL (OpenGL Shading Language), odpowiedzialnych za transformację geometrii oraz obliczanie oświetlenia pikseli bezpośrednio na procesorze graficznym (GPU). Takie podejście pozwala na uzyskanie znacznie wyższej wydajności i elastyczności w kreowaniu efektów wizualnych niż w przypadku gotowych rozwiązań.

   \newpage

    % 2.3
    \section{Biblioteki pomocnicze}

     OpenGL jest jedynie specyfikacją API graficznego i nie zawiera funkcji do obsługi systemu operacyjnego (tworzenie okna, obsługa klawiatury) ani ładowania plików. W związku z tym wykorzystano zestaw lekkich, specjalizowanych bibliotek.

        \subsection{GLFW}

         Biblioteka GLFW \cite{online_glfw_docs} posłużyła do utworzenia kontekstu OpenGL, zarządzania oknem aplikacji oraz obsługi urządzeń wejścia (mysz, klawiatura).
         W pliku \texttt{g\_game.c} wykorzystano funkcje takie jak glfwGetCursorPos do sterowania kamerą oraz glfwGetKey do obsługi poruszania się w przestrzeni. GLFW zapewnia abstrakcję warstwy systemowej, dzięki czemu aplikacja może być kompilowana zarówno na systemach Windows, Linux, jak i macOS.

        \subsection{GLEW / GLCoreARB}

         Ze względu na specyfikę ładowania funkcji OpenGL, które są dostarczane przez sterowniki karty graficznej, konieczne jest użycie mechanizmu ładującego wskaźniki do tych funkcji.

         \bigbreak

         - Na systemach Windows/Linux wykorzystano bibliotekę GLEW \cite{online_glew_docs}

         - Na systemie macOS (zdefiniowanym makrem \_\_APPLE\_\_) wykorzystano nagłówki GLCoreARB

        \subsection{stb\_image}
        
         Do wczytywania tekstur (formaty .jpg, .png) użyto biblioteki \texttt{stb\_image} \cite{online_stb_image}. Jest to biblioteka typu "header-only" (zawarta w jednym pliku nagłówkowym), co znacząco upraszcza proces kompilacji. W module \texttt{d\_util.c} funkcja stbi\_load dekoduje pliki graficzne do surowej tablicy bajtów, która następnie jest przesyłana do pamięci karty graficznej funkcją glTexImage2D.

   \newpage

    % 2.4
    \section{Narzędzia budowania i systemy kontroli wersji}

     Proces wytwórczy oprogramowania wspierany był przez standardowe narzędzia inżynierskie.

        \subsection{Make}

         Do automatyzacji procesu kompilacji wykorzystano narzędzie Make. Plik konfiguracyjny Makefile definiuje reguły kompilacji poszczególnych modułów (.c) do plików obiektowych (.o), a następnie ich linkowania w plik wykonywalny. Pozwala to na szybką rekompilację tylko tych części kodu, które uległy zmianie, oraz łatwe zarządzanie flagami kompilatora i linkera (np. -lGL -lglfw).

        \subsection{Git}

         Zarządzanie kodem źródłowym odbywało się przy użyciu systemu kontroli wersji Git. Umożliwiło to śledzenie historii zmian, eksperymentowanie z nowymi funkcjami (np. implementacja formatu .orb) na osobnych gałęziach (branch) oraz zabezpieczenie kodu przed utratą. Struktura repozytorium została podzielona na katalogi logiczne: src (kod źródłowy), assets (zasoby), shader (kody shaderów) oraz tools (narzędzia pomocnicze).