\documentclass[xodstep]{wnspt}

\author      {Filip Świszcz}
\nralbumu    {80236}
\kierunek    {Informatyka}
\specjalnosc {Inżynieria oprogramowania}
\date        {2026}
\miejsce     {Częstochowa,}
\opiekun     {prof. Andrzeja Zbrzeznego}
\opiekunpom  {mgr. inż. Jolanty Podolszańskiej}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage{times}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{url}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{beramono}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[% 
    backend=biber,
    refsegment=section,
    defernumbers=true,
]{biblatex}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Carlito}

\addbibresource{literatura.bib}

\lstset {
    language=csh,                   % choose the language of the code
    basicstyle=\ttfamily,           % the fonts that are used for the code
    numbers=left,                   % where to put the line-numbers
    numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
    stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it's 1 each line will be
    numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
    showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
    showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
    showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
    frame=single,                   % adds a frame around the code
    tabsize=4,                      % sets default tabsize to 2 spaces
    captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
    breaklines=true,                % sets automatic line breaking
    breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
    escapeinside={\%*}{*)}          % if you want to add a comment within your code 
}

\newcommand{\file}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\dir}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\func}[1]{\lstinline|#1()|}
\newcommand{\var}[1]{\lstinline|#1|}

\newcommand{\R}{mathbb{R}}

\renewcommand{\lstlistlistingname}{Spis listingów}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listing}

\newtheorem{lemat}{Lemat}
\newtheorem{twierdzenie}{Twierdzenie}

\title{Interaktywna wizualizacja systemu słonecznego \\{~} Interactive visualization of the solar system}

\frenchspacing

\begin{document}

% streszczenie
\begin{abstract}
    Aplikacja desktopowa będąca symulatorem systemu słonecznego ma na celu dostarczenie interaktywnego narzędzia edukacyjnego, pozwalającego użytkownikowi na eksplorację kosmosu w czasie rzeczywistym. Program umożliwia swobodne poruszanie się w przestrzeni trójwymiarowej, manipulację upływem czasu oraz obserwację ruchu planet po orbitach obliczonych na podstawie praw fizyki. W pracy omówiono proces projektowania silnika graficznego od podstaw w języku C, implementację własnej biblioteki matematycznej, obsługę shaderów oraz stworzenie autorskiego formatu plików modeli (.orb) w celu optymalizacji ładowania danych.
\end{abstract}

% słowa kluczowe
\keywords{C, GLSL, OpenGL, GLFW, GLEW, Git, Make, Symulacja fizyczna}

\maketitle
\onehalfspacing

% wstęp
\introduction
Grafika komputerowa i symulacje fizyczne stanowią jeden z najbardziej dynamicznie rozwijających się obszarów informatyki. Choć współczesny rynek oprogramowania zdominowany jest przez zaawansowane silniki gier (takie jak Unity czy Unreal Engine), które automatyzują większość procesów renderowania \cite{book_gregory_game_engine}, dogłębne zrozumienie zasad działania potoku graficznego wymaga zejścia do poziomu niskopoziomowego programowania \cite{book_moller_real_time_rendering}.

Celem niniejszej pracy inżynierskiej jest zaprojektowanie i implementacja interaktywnej wizualizacji Układu Słonecznego („SOLAR”), wykonanej w języku C z wykorzystaniem biblioteki graficznej OpenGL. Projekt ten nie jest jedynie wizualizacją astronomiczną, lecz przede wszystkim próba stworzenia autorskiego, minimalistycznego silnika graficznego. Kluczowym założeniem pracy jest rezygnacja z gotowych bibliotek wspomagających obliczenia matematyczne (takich jak GLM) na rzecz własnej implementacji algebry liniowej oraz stworzenie dedykowanego formatu plików modeli 3D (.orb), zoptymalizowanego pod kątem czasu ładowania i zużycia pamięci.

Wybór języka C podyktowany był chęcią uzyskania pełnej kontroli nad zarządzaniem pamięcią oraz wydajnością aplikacji, co jest kluczowe w systemach czasu rzeczywistego. Aplikacja umożliwia użytkownikowi swobodną eksplorację przestrzeni kosmicznej, manipulację upływem czasu oraz obserwację ruchu planet po orbitach wyznaczonych zgodnie z prawami mechaniki nieba.

Praca została podzielona na pięć rozdziałów. W rozdziale pierwszym przedstawiono podstawy teoretyczne, analizę istniejących rozwiązań oraz specyfikację wymagań projektowych. Rozdział drugi charakteryzuje środowisko programistyczne i uzasadnia wybór technologii (język C, OpenGL). Rozdział trzeci omawia ogólną architekturę systemu, cykl życia aplikacji oraz organizację struktur danych. Rozdział czwarty stanowi dokumentację techniczną warstwy silnika, obejmującą autorską bibliotekę matematyczną, podsystem renderowania oraz zarządzanie zasobami. Całość zamyka rozdział piąty poświęcony implementacji właściwej symulacji, w tym modelowi fizycznemu ciał niebieskich, systemowi czasu oraz interfejsowi użytkownika.

% \cite{
%     book_gregory_game_engine,
%     book_moller_real_time_rendering,
%     book_wright_opengl_superbible,
%     book_bate_astrodynamics,
%     book_lengyel_math_3d,
%     article_leblanc_mechanics,
%     article_fowler_fnv_hash,
%     article_nijenhuis_kepler_equation,
%     article_berger_custom_allocators,
%     article_wilson_memory_management,
%     online_learnopengl,
%     online_opengl_spec_41,
%     online_glfw_docs,
%     online_glew_docs,
%     online_nasa_jpl_horizons,
%     online_stb_image,
% }

\input{chapters/chapter1}
\input{chapters/chapter2}
\input{chapters/chapter3}
\input{chapters/chapter4}
\input{chapters/chapter5}

% zakończenie
\summary
Celem niniejszej pracy inżynierskiej było zaprojektowanie oraz implementacja interaktywnej wizualizacji Układu Słonecznego „SOLAR”, działającej w czasie rzeczywistym. Założenie to zostało w pełni zrealizowane poprzez stworzenie autorskiego silnika graficznego opartego na standardzie języka C oraz bibliotece graficznej OpenGL 4.1 Core Profile. Projekt udowodnił, że możliwe jest zbudowanie wydajnego, stabilnego i edukacyjnie wartościowego oprogramowania bez uciekania się do wykorzystania gotowych, komercyjnych silników gier, co wymagało jednak głębokiego zrozumienia niskopoziomowych mechanizmów działania potoku renderującego oraz matematyki trójwymiarowej.

W ramach warstwy technologicznej z sukcesem zaimplementowano własną bibliotekę matematyczną do obsługi macierzy i kwaternionów, zrezygnowano ze standardowej, dynamicznej alokacji pamięci na rzecz wysoce zoptymalizowanego mechanizmu alokatora liniowego (Memory Arena) oraz opracowano autorski, binarny format modeli 3D (\file{.orb}). Dzięki stworzeniu dedykowanego narzędzia konwertującego \var{otob}, wykorzystującego algorytm haszujący FNV-1a do deduplikacji wierzchołków, drastycznie zredukowano czas ładowania zasobów oraz zoptymalizowano wykorzystanie pamięci karty graficznej.

W warstwie logicznej symulacji zaimplementowano deterministyczny model mechaniki nieba oparty na parametrach orbitalnych Keplera. Wykorzystanie numerycznej metody Newtona-Raphsona pozwoliło na precyzyjne wyznaczanie pozycji planet w przestrzeni na podstawie równania Keplera, a zintegrowany system czasu umożliwił użytkownikowi płynną manipulację chronologią wydarzeń w skali od pojedynczych sekund do całych lat. Całość została dopełniona interfejsem użytkownika obejmującym proceduralnie generowane linie orbit, zaawansowany system nawigacji przestrzennej (Free Look) oraz dynamicznie skalujące się markery, które rozwiązują problem nawigacji w ogromnej skali kosmicznej.

Przeprowadzone testy działania aplikacji potwierdzają spełnienie wszystkich zdefiniowanych na początku pracy wymagań funkcjonalnych i niefunkcjonalnych. Program utrzymuje płynność renderowania na wysokim poziomie (znacznie powyżej wymaganych 60 klatek na sekundę) nawet przy symulacji całego układu planetarnego, nie wykazuje wycieków pamięci dzięki scentralizowanemu zarządzaniu zasobami, a jego architektura pozostaje wysoce modularna, co ułatwia ewentualną rozbudowę.

\newpage

\vspace{1em}
\noindent \textbf{\Large Możliwe kierunki dalszego rozwoju}
\vspace{0.5em}

Architektura stworzonego silnika stanowi solidny fundament, który w przyszłości może zostać rozbudowany o kolejne, zaawansowane moduły technologiczne i symulacyjne:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Implementacja cieni dynamicznych (Shadow Mapping):} Wprowadzenie algorytmów rzutowania cieni z punktowego źródła światła (Słońca) pozwoliłoby na realistyczne symulowanie zjawisk astronomicznych, takich jak zaćmienia planet czy rzucanie cieni przez księżyce na powierzchnie gazowych gigantów.
    
    \item \textbf{Rozszerzenie modelu fizycznego o grawitację n-ciał:} Przejście z deterministycznego, "sztywnego" modelu keplerowskiego na dynamiczną symulację numeryczną (np. z wykorzystaniem integratora Verleta lub metody Rungego-Kutty) umożliwiłoby badanie perturbacji orbitalnych i stabilności nowo dodawanych układów gwiezdnych.
    
    \item \textbf{Proceduralne generowanie atmosfery:} Zastąpienie statycznych tekstur na modelach planet posiadających gęstą atmosferę (Ziemia, Wenus) zaawansowanymi programami cieniującymi (shaderami), realizującymi fizyczne rozpraszanie Rayleigha i Mie. Drastycznie podniosłoby to fotorealizm wizualizacji.
    
    \item \textbf{Implementacja wielowątkowości do ładowania zasobów:} Wykorzystanie systemowych wątków (np. standardu POSIX Threads) do asynchronicznego wczytywania modeli i tekstur w tle. Wyeliminowałoby to ewentualne zacięcia głównej pętli renderującej (stuttering) podczas dynamicznej rozbudowy symulacji o tysiące obiektów, takich jak pasy asteroid.
    
    \item \textbf{Rozbudowa zawartości astronomicznej i interfejsu:} Implementacja algorytmów renderowania czcionek (SDF Fonts) w celu wyświetlania na ekranie precyzyjnych etykiet informacyjnych oraz telemetrycznych układów UI. Ponadto, wygenerowanie tła kosmicznego na podstawie rzeczywistych katalogów gwiazd (np. Hipparcos) zamiast wykorzystania statycznej mapy sześciennej (Skybox).
    
    \item \textbf{System dźwięku przestrzennego:} Integracja lekkiej, niskopoziomowej biblioteki audio (np. OpenAL) w celu dodania udźwiękowienia interfejsu użytkownika oraz symulowania przestrzennych zjawisk dźwiękowych, co znacząco wpłynęłoby na immersję płynącą z użytkowania aplikacji.
\end{itemize}

\appendix
\chapter{Instrukcja}

    \section{Wymagania systemowe i zależności}
    Aplikacja została zaprojektowana z myślą o środowiskach uniksowych i jest w pełni wspierana na systemach operacyjnych \textbf{macOS} oraz \textbf{Linux}. Do poprawnej kompilacji i uruchomienia programu wymagana jest instalacja następujących pakietów i narzędzi:

        \begin{itemize}
            \item \textbf{Wspólne:}
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{GLFW3}
                    \item \textbf{OpenGL} wersja > 3.2 (w systemie macOS biblioteka OpenGL jest wspierana natywnie do wersji 4.1).
                \end{itemize}
            \item \textbf{Linux:}
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{build-essential} (zawierający kompilator GCC i program Make)
                    \item \textbf{GLEW}
                \end{itemize}
            \item \textbf{macOS:}
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{Xcode Command Line Tools}
                    \item \textbf{Homebrew} (zalecany do instalacji GLFW: \texttt{brew install glfw})
                \end{itemize}
        \end{itemize}

    \section{Kompilacja}
    Proces budowania aplikacji realizowany jest z poziomu wiersza poleceń terminala. W celu pobrania repozytorium i skompilowania kodu w plik wykonywalny, należy pobrać powyższe zależności i wykonać poniższą sekwencję poleceń:

        \begin{lstlisting}[language=bash, frame=single, numbers=none]
        git clone https://github.com/filipswiszcz/solar.git
        cd solar
        make build
        \end{lstlisting}

    \newpage

    \section{Sterowanie}
    Program oddaje do dyspozycji użytkownika swobodny model nawigacji w przestrzeni trójwymiarowej oraz pozwala na manipulację czasem symulacji \ref{tab:sterowanie_dodatek}.

        \begin{table}[htpb]
            \centering
            \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
            \begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
                \hline
                \textbf{Klawisz / Akcja} & \textbf{Opis działania} \\
                \hline
                \textbf{W, S, A, D + Mysz} & Swobodne poruszanie kamerą (nawigacja typu First-Person) oraz zmiana kierunku patrzenia w przestrzeni. \\
                \hline
                \textbf{SHIFT} & Chwilowe przyspieszenie ruchu kamery (ułatwia sprawne przemieszczanie się na duże odległości między orbitami). \\
                \hline
                \textbf{H} & Przyspieszanie czasu wstecz (fast-reverse). Możliwe wielokrotne naciśnięcie w celu stopniowego zwiększania prędkości cofania. \\
                \hline
                \textbf{J} & Powrót do bazowej prędkości upływu czasu (1 sekunda czasu rzeczywistego odpowiada 24 godzinom w wizualizacji). \\
                \hline
                \textbf{K} & Przyspieszanie czasu do przodu (fast-forward). Możliwe wielokrotne naciśnięcie w celu zwiększenia prędkości upływu lat. \\
                \hline
                \textbf{ESC} & Wyłączenie programu. \\
                \hline
            \end{tabular}
            \caption{Zestawienie skrótów klawiszowych i nawigacji w aplikacji}
            \label{tab:sterowanie_dodatek}
        \end{table}

\appendix
\chapter{Materiały projektowe}
Kod źródłowy projektu, wraz ze wszystkimi zasobami graficznymi oraz pełną historią zmian, udostępniony został w publicznym repozytorium w serwisie GitHub pod adresem: 

\bigbreak

\url{https://github.com/filipswiszcz/solar}.

\bigbreak

Struktura katalogów została zaprojektowana w sposób modułowy, kładąc nacisk na separację kodu źródłowego od zasobów i narzędzi pomocniczych:

    \vspace{0.5cm}
    \dirtree{%
        .1 solar/.
        .2 assets/\DTcomment{Zasoby wykorzystywane w symulacji}.
        .3 model/\DTcomment{Modele w dedykowanym formacie binarnego zrzutu (.orb)}.
        .3 texture/\DTcomment{Tekstury modeli planet i tła przestrzennego (Skybox)}.
        .2 docs/\DTcomment{Dokumentacja szczegółowa projektu}.
        .2 lib/\DTcomment{Zewnętrzne biblioteki typu header-only}.
        .3 stb/\DTcomment{Biblioteka stb\_image.h}.
        .2 shader/\DTcomment{Kody programów cieniujących w języku GLSL (.vs, .fs)}.
        .2 src/\DTcomment{Główny kod źródłowy silnika (standard C99)}.
        .3 d\_arena.c / .h\DTcomment{Alokator liniowy pamięci (Memory Arena) zapobiegający jej fragmentacji}.
        .3 d\_util.c / .h\DTcomment{Funkcje narzędziowe, m.in. wczytywanie plików graficznych z użyciem stb\_image}.
        .3 g\_game.c / .h\DTcomment{Główna pętla, logika i stan symulacji}.
        .3 main.c\DTcomment{Punkt wejścia aplikacji}.
        .3 r\_math.c / .h\DTcomment{Dedykowana biblioteka algebry liniowej}.
        .3 r\_physics.c / .h\DTcomment{Moduł fizyki i mechaniki nieba}.
        .3 r\_renderer.c / .h\DTcomment{Abstrakcja potoku graficznego OpenGL}.
        .3 r\_shader.c / .h\DTcomment{Moduł odpowiedzialny za wczytywanie, kompilację kodu GLSL i linkowanie programów GPU}.
        .2 tools/\DTcomment{Narzędzia pomocnicze (m.in. kod źródłowy konwertera otob)}.
        .2 Makefile\DTcomment{Skrypt automatyzujący proces budowania}.
        .2 README.md\DTcomment{Podstawowa dokumentacja opisowa projektu}.
    }
    \vspace{0.5cm}

\printbibliography[type=book,title={Bibliografia - książki}]
\printbibliography[type=article,title={Bibliografia - artykuły}]
\printbibliography[type=online,title={Bibliografia - strony internetowe}]

% spis tabel
\listoftables

% spis rysunków
\listoffigures

% spis listingów
\lstlistoflistings

\end{document}